% secciones/03_diseno_robot.tex
\subsection{Diseño Mecánico y Arquitectura de Hardware}
El diseño de un robot destinado al entorno hospitalario debe concebirse desde una perspectiva holística que equilibre la funcionalidad logística con la seguridad biológica y la aceptabilidad social. Siguiendo las metodologías estándar de diseño de sistemas robóticos \cite{robotshop2025}, un dispositivo de asistencia sanitaria debe operar en un entorno semi-estructurado y altamente dinámico, lo que impone requisitos mecánicos y electrónicos extremadamente rigurosos.

En lo que respecta a la estructura externa, la elección de materiales es crítica para garantizar la asepsia. La carcasa del robot se proyecta utilizando \textbf{ABS con aditivos de iones de plata}, un polímero de grado médico con propiedades antimicrobianas intrínsecas que inhiben el crecimiento de bacterias y hongos en la superficie. Para los elementos estructurales expuestos, se utiliza \textbf{Acero Inoxidable AISI 316L}, seleccionado por su excepcional resistencia a la corrosión galvánica y su capacidad para soportar ciclos repetidos de desinfección química agresiva sin degradación superficial.

El diseño industrial prioriza las superficies lisas y los acabados redondeados, una decisión técnica orientada a eliminar puntos de acumulación de patógenos y a minimizar el impacto mecánico en caso de una colisión accidental. En términos de protección industrial, el conjunto está diseñado bajo el estándar \textbf{IP65}. Este grado de protección asegura que el robot es totalmente estanco al polvo y resistente a chorros de agua a baja presión, lo cual es imprescindible para permitir los procesos de nebulización en las estaciones de desinfección automatizada sin comprometer la integridad de la electrónica interna.

La arquitectura interna de sensores constituye el sistema nervioso del robot, permitiendo una percepción precisa del entorno para la navegación autónoma. La elección de los componentes no responde a criterios genéricos, sino a una evaluación técnica de su rendimiento en entornos sanitarios:
\begin{itemize}
    \item \textbf{LiDAR 2D de Alta Frecuencia (Velodyne Puck o similar):} Se opta por un sensor de 360 grados frente a alternativas de bajo coste (tipo RPLidar) debido a su mayor inmunidad a la luz ambiente y su capacidad para detectar superficies con diferentes índices de reflectancia, como los cristales de las salas de espera o los suelos pulidos.
    \item \textbf{Cámaras RGB-D (Intel RealSense D435i):} Estas cámaras son fundamentales para detectar obstáculos que escapan al plano del LiDAR, tales como pies de suero, camillas o extremidades de pacientes en reposo. Su IMU integrada permite mejorar la robustez de la odometría visual en zonas de baja iluminación.
    \item \textbf{Motores Brushless (BLDC) con Encoders de Alta Resolución:} Cada rueda es accionada de forma independiente por motores BLDC. Esta elección es crítica para cumplir con el RNF-10 (ruido inferior a 45 dB), ya que la ausencia de escobillas minimiza la fricción mecánica y el ruido eléctrico.
\end{itemize}

\subsubsection{Capa de Control de Bajo Nivel: Microcontrolador STM32H7}
Para orquestar los actuadores y garantizar una respuesta determinista en tiempo real, la arquitectura de hardware implementa una capa de control de bajo nivel basada en un microcontrolador \textbf{STM32H7}. Mientras que la NVIDIA Jetson Orin se encarga del procesamiento de alto nivel (percepción, visión artificial y planificación de rutas), el STM32H7 asume las siguientes tareas críticas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Control de Lazo Cerrado de los Motores:} Ejecuta algoritmos PID a alta frecuencia (1000 Hz) para asegurar que la velocidad y posición de las ruedas Mecanum se ajusten con precisión milimétrica.
    \item \textbf{Gestión de la Parada de Emergencia Física:} Supervisa el estado de los botones de emergencia y los parachoques mecánicos, pudiendo cortar el suministro a los motores de forma independiente al sistema operativo ROS 2.
    \item \textbf{Interfaz de Potencia y Telemetría de Batería:} Monitoriza el consumo de corriente, el voltaje de las celdas LiFePO4 y la temperatura del sistema, informando a la Jetson de cualquier anomalía térmica.
\end{itemize}
Esta división de tareas entre un procesador de aplicaciones (Jetson) y un microcontrolador de tiempo real (STM32) es el estándar en la robótica industrial moderna, garantizando que el fallo de un proceso de software complejo no comprometa la seguridad física del sistema.

Uno de los elementos diferenciadores de nuestra propuesta es el sistema de locomoción y control, fundamentado en una configuración de cuatro ruedas Mecanum. Esta elección técnica otorga al robot omnidireccionalidad total, permitiendo desplazamientos en los tres grados de libertad del plano ($x, y, \theta$). El principio físico de estas ruedas se basa en el uso de rodillos periféricos orientados a $45^{\circ}$ respecto al eje de la rueda. Al variar la velocidad y el sentido de giro de cada motor de forma independiente, el sistema genera vectores de fuerza cuya resultante permite desplazamientos laterales (críticos para salir de ascensores), diagonales y rotaciones sobre el centro geométrico del chasis. Matemáticamente, el modelo cinemático inverso transforma las velocidades deseadas en el cuerpo del robot ($v_x, v_y, \omega_z$) en comandos específicos para cada uno de los cuatro actuadores BLDC, permitiendo una maniobrabilidad imposible para los sistemas de tracción diferencial convencionales. Esta capacidad de traslación lateral y rotación sobre el propio eje es crítica para maniobrar en espacios confinados, como el interior de ascensores o pasillos congestionados, facilitando el paso de camillas sin interrumpir la navegación.

Para proteger las muestras biológicas de las vibraciones y garantizar la precisión cinemática, se ha diseñado una suspensión independiente de tipo \textit{Double Wishbone} (doble horquilla) de grado automotriz. Dado que la eficacia de las ruedas Mecanum depende críticamente de que los rodillos mantengan un contacto constante y uniforme con el suelo, cualquier pequeño desajuste o irregularidad (como las juntas de dilatación o los carriles de las puertas automáticas) puede provocar la pérdida de tracción y errores en la odometría. El sistema de suspensión propuesto utiliza un esquema de doble brazo en ``A'' con un conjunto muelle-amortiguador sintonizado para la carga nominal de 75 kg. Este diseño mecánico compensa las irregularidades del pavimento mediante una geometría de recorrido vertical puro, minimizando las variaciones en la caída (\textit{camber}) de la rueda. Esto evita que el robot pierda tracción o se desoriente ante pequeños baches, a la vez que aísla la carga sensible de impactos mecánicos y vibraciones de alta frecuencia que podrían comprometer la estabilidad de los fluidos transportados.

Finalmente, la sensorización de la locomoción aborda el problema del deslizamiento (\textit{slippage}) inherente a los rodillos de las ruedas Mecanum, especialmente en suelos hospitalarios pulidos. La odometría del sistema no depende exclusivamente de los \textit{encoders} de los motores, sino que se articula mediante una arquitectura de fusión sensorial. Se implementa un Filtro de Kalman Extendido (EKF) que integra en tiempo real las lecturas de los \textit{encoders} con los datos de una unidad de medición inercial (IMU) de 9 ejes. Este procesamiento, gestionado de forma nativa en ROS 2, permite corregir las desviaciones acumuladas y estimar la posición real del robot con alta fidelidad, asegurando que la navegación sea fluida, predecible y segura en todo momento.

\subsubsection{Brazo Manipulador Colaborativo: Cinemática e Interacción}
Para garantizar la versatilidad operativa definida en los requerimientos funcionales, el chasis integra un brazo robótico colaborativo de bajo peso y alta precisión. Este manipulador, con una configuración de \textbf{4 grados de libertad (DOF)}, está estratégicamente situado en la parte superior del módulo motriz. 

Los actuadores del brazo consisten en servomotores inteligentes con comunicación por bus RS485 (protocolo Dynamixel), lo que permite un control preciso de la posición, velocidad y par de cada articulación. El diseño del efector final (pinza) es de tipo adaptativo con recubrimiento de silicona médica, lo que le permite interactuar con elementos físicos del entorno, como pomos de puertas o botones de ascensor, sin necesidad de una domotización previa de la infraestructura. La cinemática inversa del brazo se calcula en tiempo real en la unidad Jetson Orin, integrando la planificación de trayectorias con el sistema de navegación para evitar colisiones del propio brazo con el chasis o la carga.

\subsubsection{Interfaz Hombre-Máquina (HMI) y Comunicación Social}
La aceptación del robot por parte del personal sanitario y los pacientes depende críticamente de su capacidad para comunicar sus intenciones. Para ello, se ha diseñado un sistema HMI integrado que consta de:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pantalla Táctil de 10 pulgadas:} Situada en la parte superior, muestra el estado de la misión, el destino actual y permite la autenticación mediante lector RFID integrado.
    \item \textbf{Anillo LED Perimetral:} Un sistema de iluminación RGB de alta intensidad que utiliza códigos de colores para informar sobre el estado del robot: verde para operación normal, azul para maniobras de giro (actuando como intermitente), cian para indicar que está esperando un ascensor y rojo para paradas de emergencia.
    \item \textbf{Sistema de Audio Espacial:} Utilizado para emitir avisos por voz (``Abriendo compartimento'', ``Permítame pasar, por favor'') y alertas sonoras suaves que no perturben el descanso de los pacientes.
\end{itemize}

\subsubsection{Distribución de Potencia y Gestión de Energía (BMS)}
La arquitectura electrónica requiere un sistema de distribución de potencia robusto para manejar los diferentes niveles de tensión necesarios:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bus Principal de 24V:} Alimentación directa de los motores de tracción y el actuador del brazo robótico para maximizar la eficiencia del par motor.
    \item \textbf{Líneas Reguladas de 12V y 5V:} Alimentación de la NVIDIA Jetson, el LiDAR y la sensórica de bajo consumo mediante convertidores DC-DC de grado industrial con aislamiento galvánico para evitar ruidos de conmutación de los motores.
    \item \textbf{Sistema de Gestión de Batería (BMS) Inteligente:} El BMS integrado en el banco LiFePO4 comunica vía bus CAN con el microcontrolador STM32, proporcionando datos críticos como el Estado de Carga (SoC), el Estado de Salud (SoH) y balanceando las celdas durante la carga rápida (RF-9).
\end{itemize}

El compartimento de carga, diseñado para una capacidad nominal de 25 kg, constituye el núcleo del servicio del robot. Interiormente, la cabina está revestida con materiales reflectantes y equipada con un sistema de lámparas UV-C de alta intensidad. Siguiendo el requerimiento de asepsia activa, el sistema de control activa un ciclo de desinfección automática tras cada entrega. Este proceso está blindado mediante sensores de cierre electromecánico que impiden la emisión de radiación ultravioleta si la compuerta no está perfectamente sellada, garantizando así la seguridad del personal sanitario. El volumen interno está optimizado para el transporte de gradillas de laboratorio y contenedores de medicación, manteniendo la carga en una posición central para no desplazar el centro de gravedad del conjunto y comprometer la estabilidad durante el frenado.

En cuanto a la seguridad activa, el diseño contempla un sistema de frenado electromecánico redundante. Para cumplir con la restricción de una distancia de detención inferior a 50 cm a velocidad máxima, el controlador de movimiento implementa una curva de desaceleración de emergencia que actúa simultáneamente sobre los inversores de los motores BLDC y un freno físico de seguridad. Esta capacidad de respuesta se complementa con el algoritmo de "Navegación Social", el cual redefine el espacio personal del robot. Mediante el uso de zonas de coste dinámicas en el planificador de rutas de ROS 2, el sistema garantiza un margen de respeto de 30 cm respecto a cualquier ser humano detectado por las cámaras de profundidad, asegurando que el despliegue del robot sea percibido como una presencia segura y no intrusiva en las plantas de hospitalización.

% --- Añadir en la Sección 3, justo antes del apartado de Dimensionamiento Energético ---

Para orquestar la compleja arquitectura de hardware descrita y garantizar el cumplimiento de la computación \textit{Edge} en tiempo real, el ``cerebro'' del robot se fundamenta en un módulo de procesamiento integrado \textbf{NVIDIA Jetson Orin NX}. La elección de esta arquitectura híbrida (CPU ARM + GPU Ampere) frente a un procesador x86 industrial tradicional responde a la necesidad de equilibrar una alta capacidad de cómputo con una alta eficiencia energética.

Este módulo actúa como el núcleo del sistema operativo ROS 2, gestionando los algoritmos críticos de baja latencia sin depender de la nube. Por un lado, su capacidad de aceleración por hardware (mediante el entorno \textit{NVIDIA Isaac ROS}) permite procesar fluidamente las densas nubes de puntos 3D generadas por las cámaras RGB-D y el LiDAR, lo cual es estrictamente necesario para ejecutar las redes neuronales de detección de personas y cumplir con el margen de 30 cm de la navegación social (RNF-7). Por otro lado, la unidad de procesamiento central absorbe la carga computacional de la cinemática inversa del brazo robótico y la fusión sensorial (Filtro de Kalman Extendido) de las ruedas Mecanum. Todo ello operando bajo un TDP (\textit{Thermal Design Power}) máximo de 25 W, lo que minimiza el impacto térmico en el chasis cerrado y optimiza el consumo energético global del dispositivo.

\subsection*{Subsistema de Sensores Externos: Percepción del Entorno}
Profundizando en la arquitectura de percepción ya introducida, este apartado detalla las características técnicas concretas de cada sensor externo y su rol específico dentro del sistema. La filosofía de diseño parte de un principio de redundancia: ninguna tecnología por sí sola cubre todos los escenarios hospitalarios, por lo que el robot combina tres capas complementarias.

El sensor primario es un \textbf{LiDAR 2D} de tipo \textit{Time-of-Flight} con un rango efectivo de 12 m, una frecuencia de barrido de 15 Hz y una resolución angular de 1º, lo que proporciona la nube de puntos planar utilizada por el algoritmo de SLAM y el módulo de localización de Nav2. Esta unidad se sitúa en la parte frontal a una altura aproximada de 25 cm del suelo, una cota seleccionada para detectar pies de suero, ruedas de camillas y obstáculos rasantes que un LiDAR superior pasaría por alto.

Como complemento volumétrico, el robot integra un par de \textbf{cámaras RGB-D estereoscópicas} de tipo \textit{Intel RealSense D455} o equivalente, dispuestas en configuración divergente para cubrir un campo de visión horizontal combinado superior a 160º. Su misión es doble: por un lado, generar las nubes de puntos 3D que alimentan a las redes neuronales de detección de personas ejecutadas en la GPU del Jetson Orin NX; por otro, identificar volúmenes intermedios y elevados (brazos, hombros, mobiliario sobresaliente) que escapan al plano del LiDAR. Las cámaras también son la fuente de información que habilita el cumplimiento del margen de 30 cm exigido por el algoritmo de Navegación Social, ya que ofrecen estimación de profundidad por píxel en un rango útil de 0.4 a 6 m con un error inferior al 2\%.

El cinturón inferior de seguridad lo cierra un anillo de \textbf{ocho transductores ultrasónicos} dispuestos perimetralmente alrededor del chasis, separados aproximadamente 45º entre sí. Estos sensores no participan en la planificación de rutas, sino que operan como una capa reactiva de último recurso: si cualquiera de ellos detecta un objeto a menos de 15 cm, dispara directamente una señal de parada al controlador de movimiento sin pasar por la pila de ROS 2, garantizando una respuesta sub-milisegundo ante obstáculos invisibles a las demás tecnologías (cristal, materiales muy oscuros o superficies pulidas que confunden al LiDAR).

\subsection*{Subsistema de Sensores Internos: Estado y Salud del Robot}
Más allá de la IMU y los \textit{encoders} ya mencionados como soporte de la odometría, el robot integra un conjunto adicional de sensores internos cuya función es monitorizar el estado físico y operativo del propio sistema, condición indispensable para diagnosticar fallos y reportar telemetría al servidor central. La \textbf{Unidad de Medición Inercial (IMU) de 9 ejes}, integrada por un acelerómetro y un giroscopio MEMS de grado industrial junto a un magnetómetro de tres ejes, opera a una frecuencia de muestreo de 200 Hz y proporciona, además de los datos consumidos por el Filtro de Kalman Extendido, una detección activa de inclinación anómala que permite identificar situaciones de riesgo como rampas excesivas, escalones imprevistos o un eventual vuelco incipiente.

Cada uno de los cuatro motores BLDC incorpora un \textbf{encoder magnético incremental} con una resolución de 4096 pulsos por revolución, cuyas lecturas se consolidan en el controlador de bajo nivel para reconstruir la odometría rueda a rueda. En paralelo, los inversores de los motores monitorizan en tiempo real la corriente consumida por cada eje; un consumo anómalo sostenido se interpreta como un atasco mecánico (rueda bloqueada, rodillo Mecanum dañado u objeto enrollado) y dispara una alerta de mantenimiento preventivo antes de que el problema escale a una avería crítica.

El subsistema energético cuenta con su propio \textbf{Battery Management System (BMS)} integrado en el banco de baterías LiFePO4, encargado de monitorizar la tensión por celda, la corriente de entrada y salida, la temperatura interna del paquete y el estado de carga (SoC) y de salud (SoH). Estos valores se publican como \textit{topics} en ROS 2 y se utilizan tanto para activar las rutinas de carga de oportunidad (RF-9) como para detectar degradación prematura de las celdas. Adicionalmente, el compartimento de carga incorpora un sensor combinado de temperatura y humedad que materializa el control ambiental, y una sonda térmica complementaria vigila el módulo Jetson Orin NX para garantizar que se respete el TDP máximo de 25 W en el chasis cerrado.

\subsection*{Subsistema de Desinfección Activa}
Ampliando lo introducido sobre el ciclo de desinfección del compartimento de carga, este apartado describe en detalle los componentes, parámetros operativos y mecanismos de seguridad del subsistema, que materializa el requerimiento RF-8. El elemento central es un conjunto de \textbf{lámparas UV-C de mercurio de baja presión} con emisión espectral concentrada en los 254 nm, longitud de onda de máxima eficacia germicida frente a las familias de patógenos habituales en el entorno hospitalario. Las lámparas se distribuyen en las paredes interiores del compartimento y se complementan con un revestimiento reflectante de aluminio anodizado que multiplica la dosis efectiva mediante reflexiones múltiples, alcanzando los $40\,\text{mJ}/\text{cm}^2$ recomendados para una inactivación microbiana superior al 99.9\% en un ciclo de duración inferior a tres minutos.

El control del ciclo está fuertemente blindado por su naturaleza potencialmente lesiva para la retina y la piel humana. La activación de las lámparas exige la confirmación simultánea de tres condiciones independientes: el cierre electromecánico de la compuerta verificado por dos sensores redundantes situados en esquinas opuestas, la ausencia de carga útil declarada por el operador en la última entrega, y un comando explícito emitido por el planificador de misiones del nodo de control. Si cualquiera de estos contactos se interrumpe durante el ciclo, un circuito de seguridad cableado por hardware ---es decir, externo al software de ROS 2--- desconecta directamente la alimentación de las lámparas en menos de 50 ms, garantizando una protección intrínseca incluso ante un fallo total del firmware. Adicionalmente, una baliza luminosa exterior y una señalización acústica avisan en todo momento de que un ciclo está en curso.

Más allá de la desinfección reactiva tras cada entrega, el subsistema soporta un \textit{ciclo profundo} programable que el robot ejecuta de forma autónoma en las estaciones de mantenimiento al finalizar el turno, prolongando el tiempo de exposición para garantizar la esterilización completa del compartimento antes del primer servicio del día siguiente. En cuanto a la asepsia del chasis, se descarta el mantenimiento manual en favor de un sistema automatizado de \textbf{nebulización de peróxido de hidrógeno ($H_2O_2$)}. El flujo operativo del robot incluye paradas programadas en cabinas de desinfección estancas distribuidas por el centro hospitalario. 

Este método utiliza una tecnología de generación de ``niebla seca'' que permite al agente desinfectante penetrar de forma omnidireccional en todas las irregularidades mecánicas, incluyendo los intersticios de la suspensión \textit{Double Wishbone} y los rodillos de las ruedas Mecanum. A diferencia de la limpieza manual, esta técnica garantiza una desinfección total sin riesgo de dejar residuos líquidos que pudieran provocar cortocircuitos o degradar la sensibilidad de los sensores LiDAR y RGB-D, asegurando así una operatividad prolongada en entornos de alto riesgo biológico.

\subsection*{Dimensionamiento Energético y Capacidad de Batería}
Para garantizar el cumplimiento del requerimiento RNF-1 (operación ininterrumpida de al menos 8 horas en franjas de alta demanda) y soportar la arquitectura de hardware descrita, es imperativo realizar un dimensionamiento energético preliminar. El cálculo se basa en un balance de potencias promedio, asumiendo un peso total del sistema de 75 kg (50 kg de chasis y componentes + 25 kg de carga útil máxima) y un voltaje de operación nominal del bus de 24 V.

El consumo total estimado ($P_{total}$) se divide en tres subsistemas principales:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Locomoción ($P_{loc}$):} Para desplazar una masa de 75 kg a una velocidad nominal de 1.2 m/s, asumiendo un ciclo de trabajo del 60\% (el robot se mueve el 60\% del tiempo y está en espera el 40\%), se estima un consumo medio de 120 W.
	\item \textbf{Computación y Sensórica ($P_{sys}$):} La arquitectura \textit{Edge} con un procesador NVIDIA Jetson, junto con el LiDAR, las cámaras de profundidad RGB-D, la IMU y los módulos de comunicación Wi-Fi, presentan un consumo constante y elevado. Se estima un requerimiento continuo de 60 W.
	\item \textbf{Periféricos de Interacción ($P_{per}$):} El brazo robótico y la lámpara de desinfección UV-C tienen un consumo pico alto, pero un ciclo de trabajo muy bajo (inferior al 5\% del turno). Se les asigna una potencia promedio ponderada de 15 W.
\end{itemize}

El consumo de potencia media ($P_{avg}$) del sistema en operación es la suma de estos factores:
\begin{equation}
	P_{avg} = P_{loc} + P_{sys} + P_{per} = 120 \text{ W} + 60 \text{ W} + 15 \text{ W} = 195 \text{ W}
\end{equation}

Para cumplir con el turno de 8 horas ($t = 8$ h), la energía total requerida ($E$) es:
\begin{equation}
	E = P_{avg} \times t = 195 \text{ W} \times 8 \text{ h} = 1560 \text{ Wh}
\end{equation}

Con el fin de maximizar la vida útil de las celdas y evitar que el robot se apague abruptamente, no se debe descargar la batería por debajo del 20\% de su capacidad (Profundidad de Descarga o \textit{DoD} del 80\%). Por tanto, la energía bruta de la batería ($E_{bruta}$) debe ser:
\begin{equation}
	E_{bruta} = \frac{E}{DoD} = \frac{1560 \text{ Wh}}{0.80} = 1950 \text{ Wh}
\end{equation}

Traduciendo esta energía a capacidad eléctrica ($C$) a la tensión nominal del sistema (24 V):
\begin{equation}
	C \text{ (Ah)} = \frac{E_{bruta}}{24 \text{ V}} = 81.25 \text{ Ah}
\end{equation}

\textbf{Conclusión de Diseño:} En base a estos cálculos, el diseño final prescribirá un banco de baterías de tecnología \textbf{LiFePO4 (Litio-Ferrofosfato)} con una capacidad comercial estándar de \textbf{24 V y 100 Ah} (aproximadamente 2.4 kWh). Aunque el requerimiento mínimo calculado es de 81.25 Ah, se opta por el modelo de 100 Ah para proporcionar un margen de seguridad del 18\%, compensando la posible degradación de las celdas tras ciclos de uso intensivos y garantizando que el robot pueda completar misiones críticas de última hora incluso al final de su turno sin comprometer el umbral de seguridad de descarga. Esta química es ideal por su nulo riesgo de incendio en entornos críticos y su soporte para cargas de oportunidad rápidas (RF-9).
