% secciones/04_infraestructura.tex
\subsection{Infraestructura e Integración en el Entorno Hospitalario}
La eficacia operativa de un robot autónomo no reside únicamente en sus capacidades intrínsecas, sino en su grado de integración con la infraestructura física y digital del hospital. Un robot que opera de forma aislada ve limitada su utilidad; por ello, es fundamental proyectar un ecosistema de soporte que facilite su autonomía y garantice su disponibilidad continua.

Uno de los pilares de esta infraestructura es el despliegue estratégico de estaciones de recarga y mantenimiento, comúnmente denominadas \textit{docking stations}. Estas áreas no solo sirven como puntos de abastecimiento energético automatizado, donde el robot se acopla de forma precisa para recargar sus baterías, sino que también actúan como nodos de diagnóstico donde el sistema puede realizar chequeos de integridad de sus sensores y actuadores.

\subsubsection{Estaciones de Desinfección Automatizada}
Dada la naturaleza crítica del entorno hospitalario, se prescribe el diseño de Estaciones de Desinfección Específicas (EDS). A diferencia de la limpieza manual, estas estaciones consisten en cabinas automatizadas de paso donde el robot se detiene al finalizar un ciclo de trabajo o tras transitar por áreas de alto riesgo biológico. La estación utiliza un sistema híbrido de desinfección:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nebulización de Peróxido de Hidrógeno ($H_2O_2$):} Un sistema de boquillas de alta presión satura el exterior del chasis con una fina niebla desinfectante que alcanza recovecos inaccesibles para la limpieza manual.
    \item \textbf{Irradiación UV-C Germicida:} Lámparas situadas en ángulos estratégicos eliminan patógenos en las ruedas y la base motriz, zonas que están en contacto directo con el suelo del hospital.
\end{itemize}
La activación de estas estaciones se coordina mediante el servidor central, asegurando que el robot solo entre en la cabina cuando se ha verificado el cierre de sus compartimentos de carga, protegiendo así las muestras sensibles de la exposición química.

\subsubsection{Ciberseguridad Industrial y el Estándar IEC 62443}
La integración del robot en la red hospitalaria introduce vectores de riesgo que deben ser mitigados mediante una arquitectura de seguridad por diseño. Un ataque cibernético que tome el control del movimiento del robot o acceda a la telemetría de los sensores (que pueden captar imágenes de pacientes) tendría consecuencias catastróficas. Por ello, el sistema sigue las directrices del estándar \textbf{IEC 62443} para la seguridad en sistemas de automatización y control industrial.

Las medidas de protección implementadas incluyen:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Segmentación de Red (Zonas y Conductos):} El robot opera en una VLAN dedicada y aislada de la red administrativa y médica del hospital. La comunicación entre el robot y el servidor de gestión se realiza a través de conductos cifrados y monitorizados por un firewall industrial.
    \item \textbf{Autenticación Robusta y Gestión de Identidades:} El acceso a las funciones críticas del robot (actualización de firmware, cambio de mapas) requiere autenticación multifactor y certificados digitales únicos por unidad.
    \item \textbf{Detección de Intrusiones en Tiempo Real (IDS):} El sistema monitoriza anomalías en el tráfico de datos ROS 2. Patrones de tráfico inusuales o intentos de denegación de servicio (DoS) activan un protocolo de parada segura inmediata.
\end{itemize}

Esta infraestructura digital garantiza que el robot sea un activo confiable dentro de la red del edificio inteligente (BMS), permitiendo una comunicación fluida con ascensores y puertas automáticas sin comprometer la integridad de la red hospitalaria global.

A diferencia de otros sistemas de desinfección ambiental, este dispositivo se especializa exclusivamente en la esterilización mediante las Estaciones de Desinfección Específicas (EDS) y el sistema interno UV-C de su cabina de carga, garantizando la asepsia total tanto del vehículo como de las muestras biológicas transportadas. Este enfoque integral asegura que no existan riesgos de exposición accidental para los pacientes, manteniendo al robot como un sistema de transporte seguro y especializado.

Para asegurar la fiabilidad de la arquitectura Edge-Cloud, la infraestructura digital del hospital debe evolucionar hacia una red de baja latencia. Se prescribe el despliegue de una red inalámbrica con soporte para Fast Roaming, permitiendo que el robot transite entre puntos de acceso sin pérdida de paquetes críticos. Este ancho de banda garantizado es vital no solo para la telemetría, sino para permitir que el servidor central reasigne misiones en tiempo real en función de la demanda asistencial
